# 87. Vistas (with check option)

Es posible obligar a todas las instrucciones de modificación de datos que se ejecutan en una vista a cumplir ciertos criterios.

Por ejemplo, creamos la siguiente vista:

```sql
create view vista_empleados as
select apellido, nombre, sexo, seccion
from empleados
where seccion='Administracion'
with check option;
```

La vista definida anteriormente muestra solamente algunos registros y algunos campos de "empleados", los de la sección "Administracion".

Con la cláusula "with check option", no se permiten modificaciones en aquellos campos que afecten a los registros que retorna la vista. Es decir, no podemos modificar el campo "sección" porque al hacerlo, tal registro ya no aparecería en la vista; si podemos actualizar los demás campos. Por ejemplo, si intentamos actualizar a "Sistemas" el campo "seccion" de un registro mediante la vista, Oracle muestra un mensaje de error.

La misma restricción surge al ejecutar un "insert" sobre la vista; solamente podemos ingresar registros con el valor "Administracion" para "seccion"; si intentamos ingresar un registro con un valor diferente de "Administracion" para el campo "seccion", Oracle mostrará un mensaje de error.

Sintaxis básica:

```sql
create view NOMBREVISTA as SUBCONSULTA
with check option;
```

## Practica de laboratorio

Una empresa almacena la información de sus empleados en una tabla llamada "empleados".

Eliminamos la tabla:

```sql
drop table empleados;
```

Creamos la tabla:

```sql
create table empleados(
    documento char(8),
    sexo char(1)
    constraint CK_empleados_sexo check (sexo in ('f','m')),
    apellido varchar2(20),
    nombre varchar2(20),
    seccion varchar2(30),
    cantidadhijos number(2),
    constraint CK_empleados_hijos check (cantidadhijos>=0),
    estadocivil char(10)
    constraint CK_empleados_estadocivil check (estadocivil in ('casado','divorciado','soltero','viudo'))
);
```

Ingresamos algunos registros:

```sql
insert into empleados values('22222222','f','Lopez','Ana','Administracion',2,'casado');
insert into empleados values('23333333','m','Lopez','Luis','Administracion',0,'soltero');
insert into empleados values('24444444','m','Garcia','Marcos','Sistemas',3,'divorciado');
insert into empleados values('25555555','m','Gomez','Pablo','Sistemas',2,'casado');
insert into empleados values('26666666','f','Perez','Laura','Contaduria',3,'casado');
```

Creamos o reemplazamos (si existe) la vista "vista_empleados", para que muestre el nombre, apellido, sexo y sección de todos los empleados de "Administracion" agregando la cláusula "with check option" para evitar que se modifique la sección de tales empleados a través de la vista y que se ingresen empleados de otra sección:

```sql
create or replace view vista_empleados as
select apellido, nombre, sexo, seccion
from empleados
where seccion='Administracion'
with check option;
```

Consultamos la vista:

```sql
select *from vista_empleados;
```

Actualizarmos el nombre de un empleado a través de la vista:

```sql
 updat vista_empleados set nombre='Beatriz' where nombre='Ana';
```

Oracle aceptó la actualización porque el campo "nombre" no está restringido.

Veamos si la modificación se realizó en la tabla:

```sql
select *from empleados;
```

Intentamos actualizar la sección de un empleado a través de la vista:

```sql
update vista_empleados set seccion='Sistemas' where nombre='Beatriz';
```

Oracle no aceptó la actualización porque el campo "nombre" está restringido.

Ingresamos un registro mediante la vista:

```sql
insert into vista_empleados values('Gomez','Gabriela','f','Administracion');
```

Oracle acepta la inserción porque ingresamos un valor para "seccion" que incluirá el registro en la vista.

Intentamos ingresar un empleado de otra sección:

```sql
insert into vista_empleados values('Torres','Tatiana','f','Sistemas');
```

Oracle no acepta la inserción porque ingresamos un valor para "seccion" que excluirá el nuevo registro de la vista.

Ingresemos el siguiente lote de comandos en el Oracle SQL Developer:

```sql
drop table empleados;

create table empleados(
    documento char(8),
    sexo char(1)
    constraint CK_empleados_sexo check (sexo in ('f','m')),
    apellido varchar2(20),
    nombre varchar2(20),
    seccion varchar2(30),
    cantidadhijos number(2),
    constraint CK_empleados_hijos check (cantidadhijos>=0),
    estadocivil char(10)
    constraint CK_empleados_estadocivil check (estadocivil in ('casado','divorciado','soltero','viudo'))
);

insert into empleados values('22222222','f','Lopez','Ana','Administracion',2,'casado');
insert into empleados values('23333333','m','Lopez','Luis','Administracion',0,'soltero');
insert into empleados values('24444444','m','Garcia','Marcos','Sistemas',3,'divorciado');
insert into empleados values('25555555','m','Gomez','Pablo','Sistemas',2,'casado');
insert into empleados values('26666666','f','Perez','Laura','Contaduria',3,'casado');

 -- Creamos o reemplazamos (si existe) la vista "vista_empleados", para que muestre el nombre,
 -- apellido, sexo y sección de todos los empleados de "Administracion" agregando la cláusula
 -- "with check option" para evitar que se modifique la sección de tales empleados
 -- a través de la vista y que se ingresen empleados de otra sección:
create or replace view vista_empleados as
select apellido, nombre, sexo, seccion
from empleados
where seccion='Administracion'
with check option;

 -- Consultamos la vista:
select *from vista_empleados;

 -- Actualizarmos el nombre de un empleado a través de la vista:
update vista_empleados set nombre='Beatriz' where nombre='Ana';
 -- Oracle aceptó la actualización porque el campo "nombre" no está restringido.

 -- Veamos si la modificación se realizó en la tabla:
select *from empleados;

 -- Intentamos actualizar la sección de un empleado a través de la vista:
update vista_empleados set seccion='Sistemas' where nombre='Beatriz';
 -- Oracle no aceptó la actualización porque el campo "nombre" está restringido.

 -- Ingresamos un registro mediante la vista:
insert into vista_empleados values('Gomez','Gabriela','f','Administracion');
 -- Oracle acepta la inserción porque ingresamos un valor para "seccion"
 -- que incluirá el registro en la vista.

-- Intentamos ingresar un empleado de otra sección:
insert into vista_empleados values('Torres','Tatiana','f','Sistemas');
```

## Ejercicios propuestos

Una empresa almacena la información de sus clientes en una tabla llamada "clientes".

1. Elimine la tabla:

```sql
drop table clientes;
```

2. Cree la tabla:

```sql
create table clientes(
    nombre varchar2(40),
    documento char(8),
    domicilio varchar2(30),
    ciudad varchar2(30)
);
```

3. Ingrese algunos registros:

```sql
insert into clientes values('Juan Perez','22222222','Colon 1123','Cordoba');
insert into clientes values('Karina Lopez','23333333','San Martin 254','Cordoba');
insert into clientes values('Luis Garcia','24444444','Caseros 345','Cordoba');
insert into clientes values('Marcos Gonzalez','25555555','Sucre 458','Santa Fe');
insert into clientes values('Nora Torres','26666666','Bulnes 567','Santa Fe');
insert into clientes values('Oscar Luque','27777777','San Martin 786','Santa Fe');
insert into clientes values('Pedro Perez','28888888','Colon 234','Buenos Aires');
insert into clientes values('Rosa Rodriguez','29999999','Avellaneda 23','Buenos Aires');
```

4. Cree o reemplace la vista "vista_clientes" para que recupere el nombre y ciudad de todos los clientes que no sean de "Cordoba" sin emplear "with check option"

5. Cree o reemplace la vista "vista_clientes2" para que recupere el nombre y ciudad de todos los clientes que no sean de "Cordoba" empleando "with check option"

6. Consulte ambas vistas

7. Intente modificar la ciudad del cliente "Pedro Perez" a "Cordoba" través de la vista que está restringida.

8. Realice la misma modificación que intentó en el punto anterior a través de la vista que no está restringida

9. Actualice la ciudad del cliente "Oscar Luque" a "Buenos Aires" mediante la vista restringida

10. Verifique que "Oscar Luque" aún se incluye en la vista

11. Intente ingresar un empleado de "Cordoba" en la vista restringida

12. Ingrese el empleado anterior a través de la vista no restringida

13. Ingrese un empleado de "Salta" en la vista restringida

14. Verifique que el nuevo registro está incluido en la vista
